% !TeX spellcheck = ru_RU-Russian
% !TeX encoding = UTF-8 

\documentclass[14pt,a4paper]{extarticle}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace} 
\usepackage[a4paper,
			left=30mm,
			right=10mm,
			top=20mm,
			bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{cite}
\usepackage{kprj} 

\VKRTitleOnly

\title{Инвариантные компакты и стабильность положений равновесия в модели взаимодействия клеток иммунитета и мозговой опухоли}
\author{М.Д.~Кирдин}
\authorfull{Кирдин Матвей Дмитриевич}
\group{ФН12-81Б}
\faculty{Фундаментальные науки}
\chair{Математическое моделирование}
\chief{А.П.~Крищенко}
\inspector{М.А.~Велищанский}
\workyear{2024}
\facultyshort{ФН}
\chairshort{ФН12}
\chairhead{А.П.~Крищенко}

\onehalfspacing

\begin{document}
	\maketitle
	
	\begin{annotation}
	
	Расчетно-пояснительная записка 32 с., 19  источников.
	
	\MakeUppercase{функция Ляпунова; инвариантные компакты; злокачественные глиомы.}
	
	Данная работа описывает динамику развития злокачественных глиом с учетом их взаимодействия с иммунной системой при помощи системы обыкновенных дифференциальных уравнений. Предложенная математическая модель описывает взаимодействие клеток глиомы, макрофагов, активированных цитотоксичных Т-лимфоцитов(Т-киллеров), иммуноподавляющего фактора \textit{TGF-}$\beta$ и иммуностимулирующего фактора \textit{IFN-}$\gamma$. Динамика данной модели были исследована аналитически на предмет устойчивости с помощью методов локализации инвариантных компактов. Были найдены граничные положения равновесия, соответствующие отсутствию глиом, а также было найдено компактное множество, содержащее аттрактор системы. При помощи численных методов было найдено и исследовано на предмет устойчивости внутреннее положение равновесия при определенных значениях параметров.
	
	\end{annotation}
	
	\tableofcontents
	
	\begin{introduction}
	
	Глиомы --- тип опухолей головного или спинного мозга, развивающихся из глиальных клеток. Глиомы делятся на доброкачественные и злокачественные по степени агрессивности.  Доброкачественные опухоли растут медленно и не распространяются на другие органы, но они могут вызывать давление на мозг и нарушать его функции. Злокачественные глиомы быстро растут и могут распространяться на другие части мозга. В зависимости от структуры и мутаций, глиомы также разделяются на астроцитомы, олигодендроглиомы и глиобластомы \cite{glioma_classification}.
	
	Лечение глиом зависит от множества факторов, включая тип, размер и расположение опухоли, а также общее состояние здоровья пациента. Стандартные методы лечения включают хирургическое вмешательство, радиотерапию и химиотерапию. От 30\% до 40\% от всех мозговых опухолей \cite{glioma_overview} являются глиомами, поэтому последние годы значительные усилия были направлены на разработку иммунотерапии или оптимизации уже существующих методов, чтобы улучшить результаты лечения и качество жизни пациентов. Для этого необходимо исследование механизмов, лежащих в основе роста и распространения раковых клеток. Данная задача может быть решена путем составления и исследования математических моделей, описывающих динамику взаимодействия раковых и иммунных клеток в различных ситуациях. 
	
	Системы дифференциальных уравнений позволяют дать количественное представление многим биологическим процессам, протекающим во время заболевания \cite{abt_DEs}. Например, взаимодействие патогена и иммунной системы с учетом воздействия терапевтических белков\cite{Kasbawati et.al.}, реакция системы рак-иммунитет на химиотерапию\cite{W. L. Duan et.al.,Xiangdong Liu et.al.,L.G. de Pillis et.al., dePillis L.G. et.al.} или взаимодействие клеток иммунитета и раковых клеток с условием поражения ВИЧ т-хелперов\cite{F. A. Rihan et.al.}. В частности может быть предсказана динамику развития глиом в различных сценариях \cite{gliomae_scenarios}.
	
	Многие виды рака, включая опухоли головного и спинного мозга, подвергались системной иммунотерапии путем экзогенного введения иммунных клеток или иммунорегулирующих факторов с ограниченным успехом. Chakr-abarty и Hanson сформулировали задачу оптимального управления доставкой лекарств к опухоли мозга с целью минимизации плотности опухолевых клеток и снижения побочного действия лекарств с помощью метода конечных элементов Галеркина \cite{Chakrabarty et.al.}. Bandara и др. предложили математическую модель для рациональной разработки таргетных стратегий (in-silico) для эффективной транспортировки Паклитаксела, антимитотического препарата, через гематоэнцефалический барьер \cite{Bandera}. Kirkby и др. сформулировали модель глиобластомы, которая предсказывает эффекты эскалации дозы радиотерапии и воспроизводит чрезвычайно точные клинические данные \cite{Kirkby et.al.}. Schmitz и др. с помощью модели клеточного автомата опухоли мозга изучали гетерогенные опухоли, содержащие как чувствительные к лечению, так и резистентные к нему клетки. Авторы исследовали моноклональные опухоли, двухпоточные с резистентной субпопуляцией и многопоточные опухоли с индуцированной мутацией и смогли представить данные о времени выживания по каждому из этих примеров \cite{Schmitz et.al.}. Walker, Cook \cite{Walker et.al.} на макроскопической модели разработали систему доставки лекарств к опухолям мозга, где авторы предположили, что лекарство доставляется как в нормальную, так и в опухолевую ткань через сосудистую систему. Посредством диффузии и конвекции препараты проникают в ткани мозга через сосудистую сеть, переносятся через гематоэнцефалический барьер и интерстициальное пространство. Оценив влияние изменения параметров на доставку лекарств, они нашли оптимальный способ конвективной доставки лекарств в центр опухоли. Kronik и др. \cite{Kronik et.al.} рассмотрели интерактивную динамику цитотоксических Т-лимфоцитов, клеток опухоли мозга, основного комплекса гистосовместимости (MHC) класса-I и MHC класса-II, а также цитокинов \textit{TGF-}$\beta$ и \textit{IFN-}$\gamma$, где они использовали компьютерное моделирование для проверки модели и поиска предполагаемых сценариев лечения. Полученные ими результаты свидетельствуют о том, что глиобластома может быть уничтожена с помощью новых стратегий с интенсивной дозировкой или путем значительного стимулирования эндогенного иммунного ответа или инфузии Т-клеток, как показано в их математической модели.
	
	В данной работе была поставлена цель провести исследование модели, представленной в \cite{model} при помощи методов локализации инвариантных компактов \cite{invar_comp, invar_comp_localization}, исследование устойчивости положений равновесия системы при помощи построения функций Ляпунова.
	
	Нахождение инвариантных компактов позволит говорить об асимптотическом поведении траекторий системы, что на практике дает возможность судить о дальнейшем ходе заболевания по количествам клеток глиом, макрофагов, т-киллеров, белков \textit{TGF-}$\beta$, и гамма интерферонов.
	
	\end{introduction}
	
	\section{Основная часть}
	\subsection{Постановка задачи}
	
	Рассмотрим следующую пятимерную систему с неотрицательными переменными $x=(x_1, x_2, x_3, x_4, x_5)$ и положительными параметрами:
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			\begin{aligned}
				\dot{x}_1 &= r_1x_1\left(1-\dfrac{x_1}{c_1}\right)-\dfrac{1}{x_4+e_1}(\alpha_1x_2+\alpha_2x_3)\dfrac{x_1}{x_1+k_1},\\
				\dot{x}_2 &= r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right)+\dfrac{x_5}{k_4+x_5}a_1\dfrac{1}{x_4+e_2}-\alpha_3\dfrac{x_1}{x_1+k_2}x_2,\\
				\dot{x}_3 &= a_2\dfrac{x_1}{k_5+x_4}-\mu_1x_3-\alpha_4\dfrac{x_1}{x_1+k_3}x_3,\\
				\dot{x}_4 &= s_1 + b_1x_1-\mu_2x_4,\\
				\dot{x}_5 &= b_2x_3-\mu_3x_5,
			\end{aligned}
		\end{cases}\label{eq:initial_system}
	\end{equation}
	где $t\ge0$ --- время;
	
	$x_1$ --- количество клеток глиомы;
	
	$x_2$ --- количество макрофагов;
	
	$x_3$ --- количество т-киллеров;
	
	$x_4$ --- количество белков \textit{TGF-}$\beta$;
	
	$x_5$ --- количество $\gamma$-интерферонов. 
	
	Также из биологических соображений будем полагать, что начальные условия имеют следующий вид:
	\begin{equation}\label{eq:conds}
	x_1(0)\ge0,\,x_2(0)\ge0,\,x_3(0)\ge0,\,x_4(0)\ge0,\,x_5(0)\ge0.
	\end{equation}
	
	Введем следующие обозначения:
	\[\mathbb{R}^n_{+,0}=\{x=(x_1,\dots,x_n)\in\mathbb{R}^n:\, x_i\ge0,\, i=\overline{1,n}\},\,\mathbb{R}_{+,0}=\{x\in\mathbb{R}:\, x\ge0\}.\]
	Для системы \ref{eq:initial_system} покажем, что множество $D=\mathbb{R}^{5}_{+,0} = \{x \ge 0\}$ положительно инвариантно, проведем исследование инвариантности пересечений множества $D$ с координатными плоскостями, а также систем, являющихся ограничениями \ref{eq:initial_system} на инвариантные координатные плоскости. Кроме того, найдем компактное множество, содержащее аттрактор системы.
	
	\subsection{Локализация инвариантных компактов}
	
	\begin{theorem}\textbf{(Коши)}
		Пусть функция $f(x, t)$ кусочно непрерывна по t и удовлетворяет неравенству
		\[\|f(x,t)-f(y,t)\|\le L\|x-y\|,\]
		где L — постоянная, при любых x, y из $\varepsilon$-окрестности $O_{\varepsilon} = {x : \|x - x_0\| < \varepsilon}$ точки $x_0$ и любого $t \in [t_0,t_1]$. Тогда существует $\delta > 0$ для которого решение задачи Коши вида 
		\[\dot{x}=f(x,t),\, x(t_0)=x_0\in G,\, t\ge t_0,\]
		где $G$ -- область определения системы, существует и единственно при $t\in[t_0,t_0+\delta)$. 
	\end{theorem}
	
	\begin{affirmation}
		 Система \ref{eq:initial_system} с начальными условиями \ref{eq:conds} имеет, причем единственное, решение на области $D$. 
	\end{affirmation}
	\begin{proof}
		Правая часть системы --- непрерывно-дифференциируемая на множестве $D$ функция. Из этого следует, что она локально липшицева в каждой точке этого множества, т.е. для любой его точки справедлива теорема Коши. Таким образом, в каждой точке $D$ существует, причем единственное, решение задачи Коши.\qed
	\end{proof}
	
	\begin{definition}
		Для непрерывной динамической системы $\dot{x}=f(x),\, x\in\mathbb{R}^n$, множество $G\in\mathbb{R}^n$ называется положительно инвариантным, если для любой точки $x_0\in G$ решение системы $x(t,x_0)$ с начальным условием $x(0, x_0)=x_0$ при $t>0$ не выходит за пределы множества $G$. 
	\end{definition}
	
	\begin{theorem}
		Множество $D=\mathbb{R}^5_{+,0}$ является положительно инвариантным для системы \ref{eq:initial_system}.
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Заметим, что граница множества $D$ --- множество точек с хотя бы одной нулевой координатой. Таким образом, достаточно показать, для траекторий системы, начинающихся на границе $D$, справедливо, что 
		\[x_i(t)\ge0,\, i=\overline{1,5},\, t\in[0,\,\varepsilon),\,\varepsilon>0.\]
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		
		Рассмотрим случай, когда
		\begin{equation}\label{eq:conds_1}
			x_1(0)=0,\, x_2(0)\ge0,\, x_3(0)\ge0,\, x_4(0)\ge0,\, x_5(0)\ge0.
		\end{equation}
		Для каждого такого начального условия существует $\varepsilon_1>0$ такое, что существует, причем единственное, решение задачи Коши: 
		\[x_1=x_1(t),\, x_2=x_2(t),\, x_3=x_3(t),\, x_4=x_4(t),\, x_5=x_5(t),\, t\in[0,\varepsilon_1),\]
		обращающее систему \ref{eq:initial_system} в тождество. Рассмотрим исходную систему при $t=0$:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= 0,\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right)+\dfrac{x_5(0)}{k_4+x_5(0)}a_1\dfrac{1}{x_4(0)+e_2},\\
					\dot{x}_3(0) &= -\mu_1x_3(0),\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 - \mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= b_2x_3(0) - \mu_3x_5(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Решение $x_1(t)\equiv0$ удовлетворяет начальному условию $x_1(0)=0$, а также удовлетворяет первому уравнению исходной системы при $t=0$. При подстановке $x_1(t)\equiv0$ в \ref{eq:initial_system} первое уравнение становится тождеством, а сама система преобразуется к следующему виду:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_2(t) &= r_2x_2(t)\left(1-\dfrac{x_2(t)}{c_2}\right)+\dfrac{x_5(t)}{k_4+x_5(t)}a_1\dfrac{1}{x_4(t)+e_2},\\
					\dot{x}_3(t) &= -\mu_1x_3(t),\\
					\dot{x}_4(t) &= s_1 - \mu_2x_4(t),\\
					\dot{x}_5(t) &= b_2x_3(t)-\mu_3x_5(t).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*} 
		Определив $x_2(t),\dots,x_5(t)$ как решения системы с пониженным порядком, из единственности решения задачи Коши имеем, что
		\[x_1\equiv0,\, x_2=x_2(t),\, x_3=x_3(t),\, x_4=x_4(t),\, x_5=x_5(t),\, t\in[0,\,\varepsilon_1),\]
		является решением исходной системы с начальными условиями \ref{eq:conds_1}, лежащим на плоскости $x_1=0$ и не покидающим область $D$ через неё.
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		
		Для каждого из начальных условий вида
		\begin{equation*}
			x_1(0)\ge0,\, x_2(0)\ge0,\, x_3(0)\ge0,\, x_4(0)=0,\, x_5(0)\ge0,
		\end{equation*}
		имеется некое $\varepsilon_2>0$ такое, что существует единственное решение задачи Коши на полуинтервале $t\in[0,\epsilon_2)$, обращающее систему \ref{eq:initial_system} в тождество. В этом случае 
		\[\dot{x}_4(0)=s_1+b_1x_1(0)>0,\]
		т.е. 
		\[x_4(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}_2),\,\tilde{\varepsilon}_2\le\varepsilon_2\]
		и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_4=0$.
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		
		Рассмотрим случай, когда
		\begin{equation}\label{eq:conds_3}
			x_1(0)\ge0,\, x_2(0)\ge0,\, x_3(0)=0,\, x_4(0)\ge0,\, x_5(0)\ge0.
		\end{equation}
		Для каждого такого начального условия имеется $\varepsilon_3>0$ такое, что существует единственное решение задачи Коши на $t\in[0,\varepsilon_3)$ обращающее систему \ref{eq:initial_system} в тождество. Рассмотрим исходную систему при $t=0$:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right)-\dfrac{\alpha_1x_2(0)}{x_4(0)+e_1}\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_1},\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right)+\dfrac{x_5(0)}{k_4+x_5(0)}a_1\dfrac{1}{x_4(0)+e_2}-\alpha_3\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_2}x_2(0),\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)},\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= -\mu_3x_5(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Если $x_1(0)>0$, то и $\dot{x}_3(0)>0$, из чего $x_1(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}_3),\,\tilde{\varepsilon}_3\le\varepsilon_3$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_3=0$. Если же $x_1(0)=0$, то при $t=0$ система примет вид:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= 0,\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right)+\dfrac{x_5(0)}{k_4+x_5(0)}a_1\dfrac{1}{x_4(0)+e_2},\\
					\dot{x}_3(0) &= 0,\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= -\mu_3x_5(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Тогда, аналогично случаю с границей $x_1=0$, $x_1(t)\equiv0$. При этом решение $x_3(t)\equiv0$ удовлетворяет начальному условию $x_3(0)=0$ и уравнению $\dot{x}_3(0)=0$. При его подстановке вместе с $x_1(t)\equiv0$ в исходную систему получим, что:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_2(t) &= r_2x_2(t)\left(1-\dfrac{x_2(t)}{c_2}\right)+\dfrac{x_5(t)}{k_4+x_5(t)}a_1\dfrac{1}{x_4(t)+e_2},\\
					\dot{x}_4(t) &= s_1-\mu_2x_4(t),\\
					\dot{x}_5(t) &= -\mu_3x_5(t).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Если определить $x_2,\, x_4,\, x_5$ как решения системы с пониженным порядком на плоскости $x_1=x_3=0$, то из единственности решения следует, что
		\[x_1\equiv0,\, x_2=x_2(t),\, x_3\equiv0,\, x_4=x_4(t),\, x_5=x_5(t),\, t\in[0,\,\varepsilon_3),\]
		является решением исходной системы для которого выполняются \ref{eq:conds_3} при $x_1(0)=0$, лежащим на плоскости $x_1=x_3=0$ и не покидающим области $D$ через границу $x_3=0$.
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		В случае если 
		\begin{equation}\label{eq:conds_4}
			x_1(0)\ge0,\, x_2(0)\ge0,\, x_3(0)\ge0,\, x_4(0)\ge0,\, x_5(0)=0.
		\end{equation}
		Для каждого такого начального условия существует $\varepsilon_4>0$ такое, что существует единственное решение задачи Коши при $t\in[0,\varepsilon_4)$ обращающее систему \ref{eq:initial_system} в тождество. При $t=0$ исходная система примет вид:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right)-\dfrac{1}{x_4(0)+e_1}(\alpha_1x_2(0)+\alpha_2x_3(0))\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_1},\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right)-\alpha_3\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_2}x_2(0),\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)}-\mu_1x_3(0)-\alpha_4\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_3}x_3(0),\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= b_2x_3(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		В случае если $x_3(0)>0$ получим, что $\dot{x}_5(0)>0$, из чего $x_5(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}_4),\,\tilde{\varepsilon}_4\le\varepsilon_4$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_5=0$. При $x_3(0)=0$, в свою очередь, система в начальный момент преобразуется к следующему виду:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right)-\dfrac{\alpha_1x_2(0)}{x_4(0)+e_1}\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_1},\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right)-\alpha_3\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_2}x_2(0),\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)},\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= 0.
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*} 
		Здесь при $x_1(0)>0$ имеем, что $\dot{x}_3(0)>0$, то есть $x_3(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}^\prime_4),\,\tilde{\varepsilon}^\prime_4\le\varepsilon_4$. Из этого следует, что $x_5(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}^\prime_4),\,\tilde{\varepsilon}^\prime_4\le\varepsilon_4$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_5=0$. При $x_1(0)=0$ система в начальный момент примет следующий вид:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= 0,\\
					\dot{x}_2(0) &= r_2x_2(0)\left(1-\dfrac{x_2(0)}{c_2}\right),\\
					\dot{x}_3(0) &= 0,\\ 
					\dot{x}_4(0) &= s_1-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= 0.
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Тогда решения $x_1(t)\equiv0,\, x_3(t)\equiv0,\, x_5(t)\equiv0$ удовлетворяет начальным условиям \ref{eq:conds_4} и уравнениям 
		\[\dot{x}_1(t)=0,\, \dot{x}_3(t)=0,\, \dot{x}_5(0)=0.\] 
		При их подстановке в исходную систему получим, что:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_2(t) &= r_2x_2(t)\left(1-\dfrac{x_2(t)}{c_2}\right),\\
					\dot{x}_4(t) &= s_1-\mu_2x_4(t).\\
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Если определить $x_2$ и $x_4$ как решения системы с пониженным порядком на плоскости $x_1=x_3=x_5=0$, то из единственности решения следует, что
		\[x_1\equiv0,\, x_2=x_2(t),\, x_3\equiv0,\, x_4=x_4(t),\, x_5\equiv0,\, t\in[0,\,\varepsilon_4),\]
		является решением исходной системы с начальными условиями \ref{eq:conds_4}, где
		\[x_1(0)=0,\, x_3(0)=0,\, x_5(0)=0,\]
		которое лежит на плоскости $x_1=x_3=x_5=0$ и не покидает область $D$ через границу $x_5=0$.
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		Рассмотрим случай, когда
		\begin{equation}\label{eq:conds_5}
			x_1(0)\ge0,\, x_2(0)=0,\, x_3(0)\ge0,\, x_4(0)\ge0,\, x_5(0)\ge0.
		\end{equation}
		Для каждого такого начального условия также существует $\varepsilon_5>0$ такое, что существует единственное решение задачи Коши на полуинтервале $t\in[0,\,\varepsilon_5)$ обращающее систему исходную систему в тождество. В начальный момент времени \ref{eq:initial_system} принимает вид: 
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right)-\dfrac{\alpha_2x_3(0)}{x_4(0)+e_1}\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_1},\\
					\dot{x}_2(0) &= \dfrac{x_5(0)}{k_4+x_5(0)}a_1\dfrac{1}{x_4(0)+e_2},\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)}-\mu_1x_3(0)-\alpha_4\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_3}x_3(0),\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= b_2x_3(0)-\mu_3x_5(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*} 
		В случае, если $x_5(0)>0$ получим, что $\dot{x}_2(0)>0$, из чего $x_2(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}_5),\,\tilde{\varepsilon}_5\le\varepsilon_5$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_2=0$. При $x_5(0)=0$ и $t=0$, в свою очередь, система преобразуется к следующему виду:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right)-\dfrac{\alpha_2x_3(0)}{x_4(0)+e_1}\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_1},\\
					\dot{x}_2(0) &= 0,\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)}-\mu_1x_3(0)-\alpha_4\dfrac{x_1(0)}{x_1(0)+k_3}x_3(0),\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= b_2x_3(0).
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}  
		В случае, если $x_3(0)>0$ получим, что $\dot{x}_5(0)>0$, из чего $x_3(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}^{\prime\prime}_5),\,\tilde{\varepsilon}^{\prime\prime}_5\le\varepsilon_5$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_2=0$. При $x_3(0)=0$ система в начальный момент примет следующий вид:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= r_1x_1(0)\left(1-\dfrac{x_1(0)}{c_1}\right),\\
					\dot{x}_2(0) &= 0,\\
					\dot{x}_3(0) &= a_2\dfrac{x_1(0)}{k_5+x_4(0)},\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 + b_1x_1(0)-\mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= 0.
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*} 
		Здесь при $x_1(0)>0$ имеем, что $\dot{x}_3(0)>0$, то есть $x_3(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}^{\prime\prime\prime}_5),\,\tilde{\varepsilon}^{\prime\prime\prime}_5\le\varepsilon_5$. Из этого следует, что $x_2(t)>0,\, t\in(0,\, \tilde{\varepsilon}^{\prime\prime\prime}_5),\,\tilde{\varepsilon}^{\prime\prime\prime}_5\le\varepsilon_5$ и траектория не выходит из $D$ через плоскость $x_2=0$. При $x_1(0)=0$ система в начальный момент примет следующий вид:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_1(0) &= 0,\\
					\dot{x}_2(0) &= 0,\\
					\dot{x}_3(0) &= 0,\\
					\dot{x}_4(0) &= s_1 - \mu_2x_4(0),\\
					\dot{x}_5(0) &= 0.
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Тогда решения $x_1(t)\equiv0,\, x_2(t)\equiv0,\, x_3(t)\equiv0,\, x_5(t)\equiv0$ удовлетворяет начальным условиям \ref{eq:conds_4} и уравнениям 
		\[\dot{x}_1(t)=0,\, \dot{x}_2(t)=0,\, \dot{x}_3(t)=0,\, \dot{x}_5(0)=0.\] 
		При их подстановке в исходную систему получим, что:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\begin{aligned}
					\dot{x}_4(t) &= s_1-\mu_2x_4(t),\\
				\end{aligned}
			\end{cases}
		\end{equation*} 
		Тогда если определить $x_4$ как решение системы с пониженным порядком на плоскости $x_1=x_2=x_3=x_5=0$, то из единственности решения следует, что
		\[x_1\equiv0,\, x_2\equiv0,\, x_3\equiv0,\, x_4=x_4(t),\, x_5\equiv0,\, t\in[0,\,\varepsilon_5),\]
		является решением исходной системы с начальными условиями \ref{eq:conds_4}, где
		\[x_1(0)=0,\, x_2(0)=0,\, x_3(0)=0,\, x_5(0)=0,\]
		которое лежит на плоскости $x_1=x_2=x_3=x_5=0$ и не покидает область $D$ через границу $x_2=0$. Таким образом. траектории системы не пересекают ни одну из границ $x_i=0,\, i\in\overline{1,5}$.\qed
	\end{proof}
	
	Заметим, что из доказательства данной теоремы следует, что некоторые координатные плоскости положительно инвариантны относительно системы \ref{eq:initial_system}. Для координатных плоскостей $x_i=0$ условие инвариантности -- выполнение равенств $\dot{x}_i=0$ для траекторий, начинающихся в них. Таким образом, плоскости  
	\begin{gather*}
		x_1=0;\\
		x_1=0,\, x_3=0;\\
		x_1=0,\, x_3=0,\, x_5=0,
	\end{gather*}
	а также прямая $x_1=0,\, x_2=0,\, x_3=0,\, x_5=0$ являются инвариантными относительно исходной системы.  
	
	Рассмотрим плоскость $x_1=0$. Исходная система на этом множестве принимает вид:
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\begin{aligned}
				\dot{x}_2 &= r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right)+\dfrac{x_5}{k_4+x_5}a_1\dfrac{1}{x_4+e_2},\\
				\dot{x}_3 &= -\mu_1x_3,\\
				\dot{x}_4 &= s_1 - \mu_2x_4,\\
				\dot{x}_5 &= b_2x_3-\mu_3x_5.
			\end{aligned}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	У преобразованной системы имеется два положения равновесия:
	\[P_1\left(0,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right),\, P_2\left(c_2,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right).\]
	
	Рассмотрим плоскость $x_1=0,\, x_3=0$. Исходная система на этом множестве принимает вид:
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\begin{aligned}
				\dot{x}_2 &= r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right)+\dfrac{x_5}{k_4+x_5}a_1\dfrac{1}{x_4+e_2},\\
				\dot{x}_4 &= s_1 -\mu_2x_4,\\
				\dot{x}_5 &= -\mu_3x_5.
			\end{aligned}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	У данной системы также два положения равновесия:
	\[P_1\left(0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right),\, P_2\left(c_2,\frac{s_1}{\mu_2},0\right).\]
	
	Рассмотрим плоскость $x_1=0,\, x_3=0,\, x_5=0$. Исходная система на этом множестве принимает вид:
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\begin{aligned}
				\dot{x}_2 &= r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right),\\
				\dot{x}_4 &= s_1 -\mu_2x_4,\\
			\end{aligned}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	У преобразованной системы также два положения равновесия: $\left(0,\frac{s_1}{\mu_2}\right)$ и $\left(c_2,\frac{s_1}{\mu_2}\right)$.
	
	Рассмотрим прямую $x_1=0,\, x_2=0,\, x_3=0,\, x_5=0$. Исходная система на этом множестве принимает вид:
	
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\{\dot{x}_4 &= s_1 -\mu_2x_4,\\
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	У данной системы единственное положение равновесия --- $x_4=\frac{s_1}{\mu_2}$.
	
	\begin{theorem}
		Все компактные инвариантные множества системы (1) содержатся в положительно инвариантных множествах
		\begin{align*}
			K_1 &=\left\{0 \leqslant x_1 \leqslant \overline{x}_1 = c_1\right\}\cap D,\\[6pt]
			K_2 &=\left\{\dfrac{s_1}{\mu_2} = \underline{x}_4 \leqslant x_4 \leqslant \overline{x}_4 = \dfrac{s_1}{\mu_2} + b_1c_1\right\}\cap K_1,\\[6pt]
			K_3 &=\left\{0 \leqslant x_3 \leqslant \overline{x}_3 = \dfrac{a_2\overline{x}_1}{k_5+\underline{x}_4}\cdot\dfrac{\overline{x}_1+k_2}{\mu_1k_2}\right\}\cap K_2,\\[6pt]
			K_4 &=\left\{0 \leqslant x_5 \leqslant \overline{x}_5 = \dfrac{b_3\overline{x}_3}{\mu_3}\right\}\cap K_3,\\[6pt]
			K_5 &=\left\{0 \leqslant x_2 \leqslant \overline{x}_2 =  \dfrac{c_2}{2}+\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{x}_5}{k_4(\underline{x}_4+e_2)}}\right\}\cap K_4.
		\end{align*}
	\end{theorem}
	\begin{proof} 
		Пусть $\varphi_1(x)=x_1$. Тогда на области $D$:
		\[\dot{\varphi}_1(x)=r_1x_1\left(1-\dfrac{x_1}{c_1}\right)-\dfrac{1}{x_4+e_1}(\alpha_1x_2+\alpha_2x_3)\dfrac{x_1}{x_1+k_1}.\]
		Универсальное сечение на $D$ можно задать следующим образом:
		\[S(\varphi_1,\, D)=\left\{r_1x_1\left(1-\dfrac{x_1}{c_1}\right)-\dfrac{1}{x_4+e_1}(\alpha_1x_2+\alpha_2x_3)\dfrac{x_1}{x_1+k_1}=0\right\}\cap D.\]
		Преобразуем равенство, задающее это множество:
		\[S(\varphi_1,\, D)=\left\{x_1\left(r_1\left(1-\dfrac{x_1}{c_1}\right)-\dfrac{\alpha_1x_2+\alpha_2x_3}{(x_1+k_1)(x_4+e_1)}\right)=0\right\}\cap D.\]
		Тогда $x_1=0$ или $x_1=c_1\left(1-\dfrac{\alpha_1x_2+\alpha_2x_3}{r_1(x_1+k_1)(x_4+e_1)}\right) $. Таким образом, экстремальные значения $\varphi_1(x)$ на множестве $S(\varphi_1,\, D)$:
		\[\inf\limits_{x\in S(\varphi_1,\, D)} \varphi_1=0,\, \sup\limits_{x\in S(\varphi_1,\, D)} \varphi_1=c_1,\]
		из чего локализирующее множество $\Omega(\varphi_1,\, D)$ задается следующим образом:
		\[\Omega(\varphi_1,\, D)=\left\{0\leqslant x_1\leqslant c_1 = \overline{x}_1\right\}\cap D=K_1.\]
		
		Далее возьмем $\varphi_2(x)=x_4$. В таком случае универсальное сечение имеет вид:
		\[S(\varphi_2, K_1)=\left\{s_1 + b_1x_1-\mu_2x_4=0\right\}\cap K_1.\]
		На множестве $S(\varphi_2,\, K_1)$
		\[\inf\limits_{x\in S(\varphi_2,\, K_1)} \varphi_2=\dfrac{s_1}{\mu_2} = \underline{x}_4,\, \sup\limits_{x\in S(\varphi_2,\, K_1)} \varphi_2=\dfrac{s_1}{\mu_2}+\dfrac{b_1c_1}{\mu_2} = \overline{x}_4.\]
		Следовательно, локализирующее множество можно задать как 
		\[\Omega(\varphi_2,\, K_1)=\left\{\underline{x}_4 \leqslant x_4\leqslant \overline{x}_4\right\}\cap K_1=K_2.\]
		
		Пусть $\varphi_3(x)=x_3$. Универсальное сечение для данной функции:
		\[S(\varphi_3,\, K_2)=\left\{a_2\dfrac{x_1}{k_5+x_4}-\mu_1x_3-\alpha_4\dfrac{x_1}{x_1+k_3}x_3=0\right\}\cap K_2.\]
		Преобразовав выражение, задающее $S(\varphi_3,\, K_2)$, получим
		\[x_3=\dfrac{a_2x_1}{k_5+x_4}\cdot\dfrac{x_1+k_3}{\mu_1x_1+\mu_1k_3+\alpha_4x_1}.\]
		Тогда на множестве $S(\varphi_3,\, K_2)$
		\[\inf\limits_{x\in S(\varphi_3,\, K_2)} \varphi_3=0,\, \sup\limits_{x\in S(\varphi_3,\, K_2)} \varphi_3\leqslant \dfrac{a_2\overline{x}_1}{k_5+\underline{x}_4}\cdot\dfrac{\overline{x}_1+k_3}{\mu_1k_3}=\overline{x}_3.\]
		Таким образом, локализирующее множество:
		\[\Omega(\varphi_3,\, K_2) = (\{0\leqslant x_3 \leqslant \sup{x_3}\}\cap K_2) \subset (\{0 \leqslant x_3\leqslant \overline x_3\} \cap K_2) = K_3.\]
		
		Возьмем $\varphi_4(x)=x_5$. В таком случае универсальное сечение:
		\[S(\varphi_4,\, K_3)=\{\, b_2x_3-\mu_3x_5=0\}\cap K_3.\]
		На множестве $S(\varphi_4,\, K_3)$
		\[\inf\limits_{x\in S(\varphi_4,\, K_3)} \varphi_4=0,\, \sup\limits_{x\in S(\varphi_4,\, K_3)} \varphi_4=\dfrac{b_2\overline{x}_3}{\mu_3}=\overline{x}_5,\]
		поэтому 
		\[\Omega(\varphi_4,\, K_3) = \{0 \leqslant x_5 \leqslant \overline{x}_5\} \cap K_3 = K_4.\]
		
		Далее, пусть $\varphi_5(x)=x_2$. Тогда 
		\[S(\varphi_5,\, K_4)=\left\{r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right)+\dfrac{x_5}{k_4+x_5}a_1\dfrac{1}{x_4+e_2}-\alpha_3\dfrac{x_1}{x_1+k_2}x_2=0\right\}\cap K_4.\]
		Рассмотрим равенство, задающее универсальное сечение $S_{\varphi_5}$. Заметим, что на множестве $S(\varphi_5,\, K_4)$:
		\begin{multline*}
			r_2x_2\left(1 - \dfrac{x_2}{c_2}\right) + \dfrac{x_5}{k_4+x_5}a_1\dfrac{1}{x_4+e_2} - \alpha_3\dfrac{x_1x_2}{x_1+k_2}\le\\
			\le r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right) + \dfrac{a_1\overline{x}_5}{(\overline{x}_5+k_4)(\underline{x}_4+e_2)}.
		\end{multline*}
		Т.е.
		\[x_2^2-c_2x_2-\dfrac{a_1\overline{x}_5}{(\overline{x}_5+k_4)(\underline{x}_4+e_2)}\leqslant 0.\]
		Таким образом, 
		\[0 \leqslant x_2 \leqslant \dfrac{c_2}{2}+\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{x}_5}{(\overline{x}_5+k_4)(\underline{x}_4+e_2)}}=\overline{x}_2.\]
		Итого, локализирующее множество имеет следующий вид:
		\[\Omega(\varphi_5,\, K_4)=\{0\leqslant x_2 \leqslant \overline{x}_2\} \cap K_4 = K_5.\qed\]
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}
		Множество $K_5$ является компактным и содержит аттрактор системы \ref{eq:initial_system}.
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Рассмотрим множество
		\[K_1(\tau_1) = \{0 \leqslant x_1 \leqslant c_1+\tau_1\}\cap D,\, \tau_1\geqslant0.\]
		Заметим, что на множестве $D\setminus K_1(\tau_1) = \{x_1>c_1+\tau_1\}$ производная локализирующей функции $\varphi_1$ в силу системы $\dot{\varphi}_1 < 0$. Действительно, на этом множестве 
		\[\dot{\varphi}_1 \leqslant r_1x_1\left(1-\dfrac{x_1}{c_1}\right) < -r_1(c_1+\tau_1)\dfrac{\tau_1}{c_1} \leqslant 0.\]
		Таким образом множества $K_1(\tau_1)$ положительно инвариантны. Далее будем говорить, что $c_1+\tau_1=\overline{\xi}_1(\tau_1)$.
		
		Рассмотрим множество 
		\[K_2(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2)=\left\{\dfrac{s_1}{\mu_2}-\tilde{\tau}_2 \leqslant x_4 \leqslant \dfrac{s_1}{\mu_2} + \dfrac{b_1\overline{\xi}_1(\tau_1)}{\mu_2} + \tau_2\right\}\cap K_1(\tau_1),\,\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2 \geqslant 0.\]   
		На множестве $\left\{x_4 > \dfrac{s_1}{\mu_2} + \dfrac{b_1\overline{\xi}_1(\tau_1)}{\mu_2} + \tau_2\right\}\cap K_1(\tau_1)$
		\[\dot{\varphi_2} = s_1 + b_1x_1 - \mu_2x_4 < - \mu_2\tau_2 \leqslant 0.\]
		На множестве $\left\{x_4 < \dfrac{s_1}{\mu_2}-\tilde{\tau}_2\right\}\cap K_1(\tau_1)$
		\[\dot{\varphi_2} = s_1 + b_1x_1 - \mu_2x_4 > \mu_2\tilde{\tau}_2 \geqslant 0.\]
		Таким образом, множества $K_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2)$ положительно инвариантны. Обозначим
		\begin{align*}
			\overline{\xi}_4(\tau_1,\,\tau_2) =&\, \dfrac{s_1}{\mu_2} + \dfrac{b_1\tilde{x}_1}{\mu_2} + \tau_2,\\
			\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2) =&\, \dfrac{s_1}{\mu_2} - \tilde{\tau}_2.
		\end{align*}
		
		Пусть 
		\[K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\,\tau_3) = \left\{0 \leqslant x_3 \leqslant \dfrac{a_2\overline{\xi}_1(\tau_1)}{k_5+\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)}\cdot\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_3}{\mu_1k_3}+\tau_3\right\}\cap K_2(\tau_1,\, \tau_2,\, \tilde{\tau}_2),\]
		где $\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3 \geqslant 0$. Тогда на множестве 
		\begin{multline*}
			K_2(\tau_1,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_2)\setminus K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3)=\\
			=\left\{x_3 > \dfrac{a_2\overline{\xi}_1(\tau_1)}{k_5+\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)}\cdot\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_3}{\mu_1k_3}+\tau_3\right\}\cap K_2(\tau_1,\, \tau_2,\, \tilde{\tau}_2)
		\end{multline*}
		справедливо, что
		\begin{multline*}
			\dot{\varphi}_3 = a_2\dfrac{x_1}{k_5+x_4}-\mu_1x_3-\alpha_4\dfrac{x_1}{x_1+k_3}x_3 < a_2\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)}{k_5+\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)}-\\
			-\left(\mu_1+\alpha_4\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)}{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_3}\right) x_3 < a_2\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)}{k_5+\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)}-\dfrac{\mu_1k_3}{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_3} x_3 < -\dfrac{\mu_1k_2\tau_3}{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_2} \leqslant 0.
		\end{multline*}
		Таким образом, множества $K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3)$ положительно инвариантны. Далее будем считать, что
		\[\overline{\xi}_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3) = \dfrac{a_2\overline{\xi}_1(\tau_1)}{k_5+\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)}\cdot\dfrac{\overline{\xi}_1(\tau_1)+k_2}{\mu_1k_2} + \tau_3.\]
		
		Положим, что 
		\[K_4(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3,\,\tau_4) = \left\{0 \leqslant x_5 \leqslant \dfrac{b_2\overline{\xi}_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3)}{\mu_3}+\tau_4\right\}\cap K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3),\]
		где $\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3,\,\tau_4 \geqslant 0$. На множестве 
		\begin{multline*}
			K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3)\setminus K_4(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4) =\\
			=\left\{x_5 > \dfrac{b_2\overline{\xi}_3(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3)}{\mu_3}+\tau_4\right\}\cap K_3(\tau_1,\,\tau_2,\, \tilde{\tau}_2,\, \tau_3)
		\end{multline*}
		справедливо, что
		\[\dot{\varphi}_4 = b_2x_3 - \mu_3x_5 < -\mu_3\tau_4 \leqslant 0,\]
		из чего множества $K_4(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)$ за положительно инвариантны. Обозначим
		\[\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4) = \dfrac{b_2\overline{\xi}_3(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3)}{\mu_3}+\tau_4.\]
		
		Рассмотрим множество 
		\begin{multline*}
			K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5) = \biggr\{0 \leqslant x_2 \leqslant \dfrac{c_2}{2}+\\
			+\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)}{k_4(\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)+e_2)}}+\tau_5\biggr\}\cap K_4(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4),
		\end{multline*}
		где $\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5 \geqslant 0$.
		Можно провести следующую оценку $\dot{\varphi}_2$:
		\[\dot{\varphi}_2 \leqslant r_2x_2\left(1-\dfrac{x_2}{c_2}\right)+\dfrac{a_1\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)}{(\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)+k_4)(\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)+e_2)}.\]
		Пусть
		\begin{align*}
			\overline{\xi}_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4) = \dfrac{c_2}{2}+\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)}{(\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)+k_4)(\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)+e_2)}},\\
			\underline{\xi}_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4) = \dfrac{c_2}{2}-\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)}{(\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)+k_4)(\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)+e_2)}}.
		\end{align*}
		В таком случае, на множестве 
		\begin{multline*}
			K_4(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)\setminus K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5) =\\
			=\left\{x_2 > \overline{\xi}_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)+\tau_5\right\}\cap K_4(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)
		\end{multline*}
		имеет место оценка
		\begin{multline*}
			\dot{\varphi}_2 \leqslant -(x_2 - \overline{\xi}_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4))(x_2 - \underline{\xi}_2(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)) <\\
			< -2\tau_5\cdot\sqrt{\dfrac{c_2^2}{4}+\dfrac{a_1\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)}{(\overline{\xi}_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4)+k_4)(\underline{\xi}_4(\tilde{\tau}_2)+e_2)}} \leqslant 0.
		\end{multline*}
		Следовательно, множества $K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5)$ положительно инвариантны.
		
		Можно заметить, что множества $K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5)$ компактны при
		\[\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5 \geqslant 0.\]
		Тогда с учетом того, что они также положительно инвариантны и содержат предельные множества всех траекторий, и т.к.
		\[K_5=\mathop{\cap}\limits_{\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5 \geqslant 0}K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5),\]
		можно сделать вделать вывод о том, что $K_5$ --- положительно инвариантный компакт, содержащий аттрактор системы.
		
		Действительно, варьируя $\tau_i$ можно добиться того, что любая точка $x\in D$ будет содержаться в неком множестве $K_5(\tau_1,\,\tau_2,\,\tilde{\tau}_2,\,\tau_3,\,\tau_4,\,\tau_5)$. Вследствие положительной инвариантности данного множества имеем, что траектории, начинающиеся внутри него, не будут его покидать.\qed
	\end{proof}				
	
	\subsection{Положения равновесия на границе множества $D$}
	
	\begin{theorem}\textbf{(Ляпунова об устойчивости по первому приближению)}
		Пусть правая часть автономной системы $x =f(x),\quad x\in\mathbb{R}^n$, непрерывно дифференцируема в некоторой окрестности нулевого положения равновесия и $A = {\dfrac{\partial f(x)}{\partial x}\biggr\rvert}_{x=0}$. Тогда нулевое положение равновесия асимптотически устойчиво, если все корни характеристического уравнения матрицы $A$ имеют отрицательные действительные части, и неустойчиво, если у матрицы A есть корень характеристического уравнения с положительной действительной частью.
	\end{theorem}
	
	\begin{definition}
		Положение равновесия называется некритическим, если собственные значения матрицы его линейного приближения имеют ненулевые действительные части. Иначе ПР называется критическим. 
	\end{definition}
	
	\begin{theorem}
		Система \ref{eq:initial_system} на границе области $D$ при положительных значениях параметров имеет положения равновесия $P_1\left(0,0,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right)$ и $P_2\left(0,c_2,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right)$. 
	\end{theorem}
	
	\begin{theorem}
		Положение равновесия $P_1\left(0,0,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right)$ является неустойчивым, а положение равновесия $P_2\left(0,c_2,0,\frac{s_1}{\mu_2},0\right)$ является асимптотически устойчивым при условии $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1< \alpha_1c_2\mu_2$ и неустойчивым при условии $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1>\alpha_1c_2\mu_2$. При $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1 = \alpha_1c_2\mu_2$ необходимо дополнительное исследование.
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Заметим, что в некритических положениях равновесия, в отличие от критических, характеры устойчивости автономной системы и ее первого приближения в совпадают.
		
		Матрица Якоби исходной системы в точке $P_1$:
		
		\[\begin{pmatrix}
			r_{1} & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
			0 & r_{2} & 0 & 0 & \frac{a_{1}}{k_{4}\,\left(e_{2}+\frac{s_{1}}{\mu _{2}}\right)}\\ 
			\frac{a_{2}}{k_{5}+\frac{s_{1}}{\mu _{2}}} & 0 & -\mu _{1} & 0 & 0\\ 
			b_{1} & 0 & 0 & -\mu _{2} & 0\\ 
			0 & 0 & b_{2} & 0 & -\mu _{3} 
		\end{pmatrix}.\]
		
		Набор ее собственных значений имеет вид
		
		\[\lambda_1=r_1,\quad \lambda_2=r_2,\quad \lambda_3=-\mu_1,\quad \lambda_4=-\mu_2,\quad \lambda_5=-\mu_3.\]
		
		Т.к. все параметры системы положительны, можно сделать вывод о том, что согласно теореме Ляпунова об устойчивости по первому приближению система \ref{eq:initial_system} неустойчива в ПР $P_1$.\\
		В точке $P_2$ матрица имеет вид:
		
		\[\begin{pmatrix}
			r_{1}-\frac{\alpha _{1}\,c_{2}}{k_{1}\,\left(e_{1}+\frac{s_{1}}{\mu _{2}}\right)} & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
			-\frac{\alpha _{3}\,c_{2}}{k_{2}} & -r_{2} & 0 & 0 & \frac{a_{1}}{k_{4}\,\left(e_{2}+\frac{s_{1}}{\mu _{2}}\right)}\\ 
			\frac{a_{2}}{k_{5}+\frac{s_{1}}{\mu _{2}}} & 0 & -\mu _{1} & 0 & 0\\ 
			b_{1} & 0 & 0 & -\mu _{2} & 0\\ 
			0 & 0 & b_{2} & 0 & -\mu _{3}
		\end{pmatrix}.\]
		
		Ее набор собственных значений:
		
		\begin{multline*}
		\lambda_1=\dfrac{k_1r_1s_1 - \alpha_1c_2\mu_2 + e_1k_1\mu_2r_1}{k_1s_1 + e_1k_1\mu_2},\quad \lambda_2=-\mu_1,\\
		\lambda_3=-\mu_2,\quad \lambda_4=-\mu_3,\quad \lambda_5=-r_2.
		\end{multline*}
		
		Аналогично предыдущему случаю, из условия строгой положительности параметров системы следует, что в ПР $P_2$ система асимптотически устойчива при условии $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1< \alpha_1c_2\mu_2$ и неустойчива при условии $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1>\alpha_1c_2\mu_2$. Однако в случае когда $k_1r_1s_1 + e_1k_1\mu_2r_1=\alpha_1c_2\mu_2$ точка покоя $P_2$ является критической, т.е. теорема Ляпунова об устойчивости по первому приближению в этом случае не применима и необходимо дополнительное исследование.\qed
	\end{proof}
	
	\subsection{Положения равновесия внутри множества $D$}
	
	Рассмотрим следующий класс динамических систем:
	\[\dot{x}_i=f_i(x),\, x=(x_1,\dots,x_n)\in\mathbb{R}^{n}_{+,0},\, i=\overline{1,n},\]
	где правые части $f_i(x)$ --- некие дробно-рациональные функции (далее ДРФ) вида 
	\begin{equation*}
		g(x)=\dfrac{P(x)}{Q(x)},\quad l,\, m\in\mathbb{N}\cap\{0\}.
	\end{equation*}
	Здесь $P(x)$ и $Q(x)$ --- многочлены порядков $l$ и $m$ соответственно с отрицательными действительными корнями. 
	
	\begin{theorem}
		Для динамических систем данного  вида за функцию Ляпунова для внутреннего положения равновесия $x_0=(x_{1,0},\dots,x_{n,0})\in\mathbb{R}^n_{+}$ можно принять следующее выражение:
		\[V(x)=2\sum\limits_{i\in\sigma_1}\hat{k}_i(x_i-x_{i,0}-x_{i,0}\ln\dfrac{x_i}{x_{i,0}})+\dfrac{1}{2}\sum\limits_{j\in\sigma_2}\hat{k}_j(x_j-x_{j,0})^2,\]
		где $\sigma_1$ -- множество номеров функций $f_i(x)$ кратных $x_i$;\\ 
		$\sigma_2$ -- множество всех остальных номеров функций $f_j(x)$;\\
		$\hat{k}_i$ -- положительные параметры. 
		
		Производная такой функции в силу системы будет представима в виде квадратичной формы:
		\[\dot{V}(x)=(x-x_0)^{T}H(x)(x-x_0),\]
		где $H(x)$ -- симметричная функциональная матрица размера $n\times n$, координатными функциями которой являются константы либо рациональные функции. 
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Обозначим корни $Q_i(x)$ как $(-a_k)\in\mathbb{R}_{-},\, k=\overline{1,m}$, а корни $P_i(x)$ как $(-b_j)\in\mathbb{R}_{-},\, j=\overline{1,l}$. Тогда
		\begin{align*}
			Q_i(x)=&(x_{k_1}+a_1)\cdot\dots\cdot(x_{k_m}+a_m),\\
			P_i(x)=&(x_{j_1}+b_1)\cdot\dots\cdot(x_{j_l}+b_l).
		\end{align*}
		Здесь $j_1,\dots,j_l,k_1,\dots,k_m\in\{1,\dots,n\}$. Заметим, что во внутреннем ПР $x=x_0$ справедливо, что:
		\[f_i(x_0)=\dfrac{P_i(x_0)}{Q_i(x_0)}=0.\]
		
		На области $\mathbb{R}^n_{+}$ для $V(x)$ выполняются следующие условия:
		\[V(x)>0,\, V(x_0)=0,\, x_0\in D,\,x\in D\setminus\{x_0\}.\]
		Квадратичные слагаемые неотрицательно определены на области $\mathbb{R}^n_+$, слагаемые вида
		\[x_j-x_{j,0}-x_{j,0}\ln\dfrac{x_j}{x_{j,0}}\] 
		также неотрицательны в $\mathbb{R}^n_+$.
		Производная $V(x)$ в силу системы:
		\begin{multline*}
			\dot{V}(x)=\sum\limits_{i\in\sigma_1}\hat{k}_i\left(1-\dfrac{x_{i,0}}{x_i}\right)x_i\tilde{f}_i(x)+\sum\limits_{j\in\sigma_2}\hat{k}_j(x_j-x_{j,0})f_j(x)=\\
			=\sum\limits_{i\in\sigma_1}\hat{k}_i(x_i-x_{i,0})\tilde{f}_i(x)+\sum\limits_{j\in\sigma_2}\hat{k}_j(x_j-x_{j,0})f_j(x).
		\end{multline*}
		
		Воспользовавшись методом математической индукции покажем, что ДРФ $f_i(x)$ можно представить как набор произведений разностей $\Delta{}x_j$ и неких дробно-рациональных функций.
		
		При $l=0$ и $m=1$ имеем, что:
		\[f_i(x)=f_i(x)-f_i(x_0)=\dfrac{\Delta{}x_{k_1}}{(x_{k_1}+a_1)(x_{k_1,0}+a_1)}.\]
		
		При $l=0$ и $m=2$:
		\[f_i(x)=f_i(x)-f_i(x_0)=\dfrac{1}{(x_{k_1}+a_1)(x_{k_2}+a_2)}-\dfrac{1}{(x_{k_1,0}+a_1)(x_{k_2,0}+a_2)},\]
		\[f_i(x)=-\dfrac{\Delta{}x_{k_1}}{(x_{k_1}+a_1)(x_{k_1,0}+a_1)(x_{k_2,0}+a_2)}-\dfrac{\Delta{}x_{k_2}}{(x_{k_1}+a_1)(x_{k_2}+a_2)(x_{k_1,0}+a_1)},\]
		
		При $l=0$, $m\ge3$:
		\[f_i(x)=\dfrac{1}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)}-\dfrac{1}{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.\]
		Тогда приведя дроби к общему знаменателю и совершив в числителе замену $x_{k_j}=\Delta x_{k_j} + x_{k_j,0}$ получим:
		\begin{multline*}
			f_i(x)=-\dfrac{\Delta x_{k_1}(x_{k_2,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}-\\
			-\dfrac{\Delta x_{k_1}\Delta x_{k_2}(x_{k_3,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}-...\\
			...-\dfrac{\Delta x_{k_1}\cdot...\cdot\Delta x_{k_{m-1}}(x_{k_m,0}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}-\\
			-\dfrac{\Delta x_{k_1}\cdot...\cdot\Delta x_{k_{m}}}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.
		\end{multline*}
		Вынося поочередно множители $\Delta x_{k_j}$ из слагаемых, содержащих их, получим:
		\begin{multline*}
			f_i(x)=-\Delta x_{k_m}\dfrac{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_{m-1},0}+a_{m-1})}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}-\\
			-\Delta x_{k_{m-1}}\dfrac{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_{m-2},0}+a_{m-2})(\Delta x_{k_m}+x_{k_m,0}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}-...\\
			...-\Delta x_{k_1}\dfrac{\Delta x_{k_2}\cdot...\cdot\Delta x_{k_m}+...+(x_{k_2,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.
		\end{multline*}
		Заметим, что каждое слагаемое начиная со третьего является произведением дроби 
		\[\frac{\Delta x_{k_j}}{(x_{k_j}+a_j)(x_{k_j,0}+a_j)}\] 
		и одного из предыдущих шагов индукции вплоть до шага $l=0,\, m=m-1$. Таким образом, 
		\begin{multline*}
			f_i(x)=-\dfrac{\Delta x_{k_m}}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_m,0}+a_m)}-...\\
			...-\dfrac{\Delta x_{k_1}}{(x_{k_1}+a_1)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.
		\end{multline*}
		
		При $l=1$, $m\in\{2,\dots,n\}$:
		\[f_i(x)=\dfrac{(x_{j_1}+b_1)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)}-\dfrac{(x_{j_1,0}+b_1)}{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.\]
		Совершив в числителе первого слагаемого замену $x_{j_1}=\Delta x_{j_1} + x_{j_1,0}$ и раскрыв скобки можно получить следующую сумму:
		\begin{multline*}
			f_i(x)=\dfrac{\Delta x_{j_1}}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)}+\\
			+b_1\dfrac{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)-(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.
		\end{multline*}
		Здесь второе слагаемое соответствует случаю, когда $l=0$ и $m\in\mathbb{N}/\{1\}$, из чего предположение индукции работает также и в этом случае. 
		
		Рассмотрим случай, где $l > 1$ и $m\in\mathbb{N}/\{1\}$.
		\[f_i(x)=\dfrac{(x_{j_1}+b_1)\cdot...\cdot(x_{j_l}+b_l)}{(x_{k_1}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m}+a_m)}-\dfrac{(x_{j_1,0}+b_1)\cdot...\cdot(x_{j_l,0}+b_l)}{(x_{k_1,0}+a_1)\cdot...\cdot(x_{k_m,0}+a_m)}.\]
		Если разложить произвольное слагаемое в числителе первой дроби как $x_{j_p}=\Delta x_{j_p} + x_{j_p,0},\, p\in\{1,\dots,l\}$, то выражение преобразуется в сумму некой ДРФ и произведения разности $\Delta x_{j_p}$ и некоторой другой ДРФ. При этом заметим, что первое слагаемое будет соответствовать предыдущему шагу индукции, т.е. также может быть приведено к виду произведения разности и ДРФ.
		
		Таким образом, каждая функция $f_i(x)$ может быть представлена как
		\[f_i(x)=\sum\limits_{p\in\hat{\sigma}_i}(x_p-x_{p,0})\tilde{h}_p(x),\]    
		где $\tilde{h}_j(x)$ -- некие ДРФ или линейные функции, $\hat{\sigma}_i$ -- множество всех номеров $x_p,\, p\in\{1,\dots,n\}$, входящих в $f_i(x)$. Тогда производная $V(x)$ в силу системы примет вид:
		\[\dot{V}(x)=\sum\limits_{i\in\sigma_1}\hat{k}_i(x_i-x_{i,0})\sum\limits_{p\in\hat{\sigma}_i}(x_p-x_{p,0})\tilde{h}_{p}(x)+\sum\limits_{j\in\sigma_2}\hat{k}_j(x_j-x_{j,0})\sum\limits_{q\in\hat{\sigma}_j}(x_q-x_{q,0})\tilde{h}_{q}(x).\]
		Сложив все слагаемые с повторяющимися множителями $(x_i-x_{i,0})(x_j-x_{j,0})$ и положив равными нулю коэффициенты при множителях отсутствующих в сумме, получим квадратичную форму с симметричной функциональной матрицей $H$:
		\[\dot{V}(x)=(x-x_0)^{T}H(x-x_0).\qed\]
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}
		Система \ref{eq:initial_system} при значениях параметров, данных в \cite{model}, имеет внутреннее положение равновесия
		\[P_3\left(875419.1750,\,\,943091.7442,\,\,151.6805,\,\,9135.6470,\,\,0.1517\right).\] 
	\end{theorem}
	
	\begin{theorem}
		Положение равновесия $P_3$ является асимптотически устойчивым. 
	\end{theorem}
	
	\begin{conclusion}
		
	Было проведено исследование математической модели взаимодействия опухоли и иммунной системы, представленной в работе \cite{model}. Важно заметить, что рассмотренная модель является весьма упрощенным описанием набора сложных биологических процессов: в ней не учитываются многие важные иммунные клетки, неоднородность распространения глиомы в пространстве и эффекты насыщения.
	
	В результате работы было показано, что траектории системы не выходят из множества $D$, что соответствует отсутствию случаев, когда численности популяций клеток принимают отрицательные значения. Также было выяснено, что система имеет положительно инвариантное компактное множество, содержащее аттрактор. Это позволяет проводить оценочные суждения о динамике траекторий системы по точкам. через которые они проходят, т.е. предсказывать ход заболевания при определенных численностях популяций клеток рака и иммунитета. Далее было показано, что система имеет два положения равновесия на границе, соответствующих различным случаям отсутствия рака, и при значениях параметров из \cite{model} одно внутреннее асимптотически устойчивое положение равновесия, соответствующее наличию рака у пациента, который не подавляется его иммунитетом. 
	
	\end{conclusion}
	
	\begin{thebibliography}{6}
		\bibitem{glioma_classification}
		Byun YH, Park CK. Classification and Diagnosis of Adult Glioma: A Scoping Review. Brain Neurorehabil. 2022 Nov 22;15(3):e23. doi: 10.12786/bn.2022.15.e23. PMID: 36742083; PMCID: PMC9833487.
		\bibitem{glioma_overview}
		Zeng T, Cui D, Gao L. Glioma: an overview of current classifications, characteristics, molecular biology and target therapies. Front Biosci (Landmark Ed). 2015 Jun 1;20(7):1104-15. doi: 10.2741/4362. PMID: 25961548.
		\bibitem{abt_DEs}
		S. Bunimovich-Mendrazitsky, J. C. Gluckman and J. Chaskalovic, J. Theor. Biol. 277,27 (2011).
		\bibitem{Kasbawati et.al.}
		Kasbawati, Yuliana Jao, Nur Erawaty. Dynamic study of the pathogen-immune system interaction with natural delaying effects and protein therapy[J]. AIMS Mathematics, 2022, 7(5): 7471-7488. doi: 10.3934/math.2022419
		\bibitem{W. L. Duan et.al.}
		W. L. Duan, H. Fang, C. Zeng, The stability analysis of tumor-immune responses to chemotherapy system with gaussian white noises. Chaos, Soliton. Fract., 127 (2019), 96–102. https://doi.org/10.1016/j.chaos.2019.06.030. doi: 10.1016/j.chaos.2019.06.030 
		\bibitem{Xiangdong Liu et.al.}
		Xiangdong Liu, Qingze Li, Jianxin Pan, A deterministic and stochastic model for the system dynamics of tumor–immune responses to chemotherapy, Physica A: Statistical Mechanics and its Applications, Volume 500, 2018, pp. 162-176, ISSN 0378-4371, https://doi.org/10.1016/j.physa.2018.02.118.
		\bibitem{L.G. de Pillis et.al.}
		L.G. de Pillis, W. Gu, K.R. Fister, T. Head, K. Maples, A. Murugan, T. Neal, K. Yoshida, Chemotherapy for tumors: An analysis of the dynamics and a study of quadratic and linear optimal controls, Mathematical Biosciences, Volume 209, Issue 1, 2007, pp. 292-315, ISSN 0025-5564, https://doi.org/10.1016/j.mbs.2006.05.003.
		\bibitem{dePillis L.G. et.al.}
		dePillis, L.G., Eladdadi, A. \& Radunskaya, A.E. Modeling cancer-immune responses to therapy. J Pharmacokinet Pharmacodyn 41, 461–478 (2014). https://doi.org/10.1007/s10928-014-9386-9
		\bibitem{F. A. Rihan et.al.}
		F. A. Rihan, D. H. A. Rahman, Delay differential model for tumour-immune dynamics with HIV infection of CD4+ T-cells, Int. J. Comput. Math., 90 (2013), 594–614, http://dx.doi.org/10.1080/00207160.2012.726354. doi: 10.1080/00207160.2012.726354 
		\bibitem{gliomae_scenarios}
		K. R. Swanson, C. Bridge, J. D. Murray and E. C. Alvord Jr., J. Neurol. Sci. 216, 1 (2003).
		\bibitem{Chakrabarty et.al.}
		Chakrabarty SP, Hanson FB. Distributed parameters deterministic model for treatment of brain tumors using Galerkin finite element method. Math Biosci. 2009; 219(2): 129–141. pmid:19345698
		\bibitem{Bandera}
		Bandara S, Diehl M, Fricker G. A mathematical model for the transport of paclitaxel (Taxol) across the blood-brain barrier. Chem Eng Res Des. 2007; 85: 1065–1071.
		\bibitem{Kirkby et.al.}
		Kirkby NF, Jefferies SJ, Jena R, Burnet NG. A mathematical model of the treatment and survival of patients with high-grade brain tumours. J Theor Biol. 2007; 245: 112–124. pmid:17084863
		\bibitem{Schmitz et.al.}
		Schmitz JE, Kansal AR, Torquato S. A cellular automaton model of brain tumor treatment and resistance. J Theor Med. 2002; 4(4): 223–239.
		\bibitem{Walker et.al.}
		Walker WL, Cook J. Drug delivery to brain tumors. Bull Math Biol. 1996; 58(6): 1047–1074. pmid:8953256
		\bibitem{Kronik et.al.}
		Kronik N, Kogan Y, Vainstein V, Agur Z. Improving alloreactive CTL immunotherapy for malignant gliomas using a simulation model of their interactive dynamics. Cancer Immunol Immunother. 2008; 57: 425–439. pmid:17823798
		\bibitem{model}
		S. Banerjee, S. Khajanchi and S. Chaudhury, PLoS ONE 10(5), e0123611 (2015). 
		\bibitem{invar_comp_localization}
		\textit{Крищенко А.П.} Локализация инвариантных компактов динамических систем //Дифференциальные уравнения, 2005, Т.41, N12, C. 1597 1604.
		\bibitem{invar_comp}
		\textit{Канатников А.Н., Крищенко А.П.} Инвариантные компакты динамических систем. М.: Изд-во МГТУ им. Н.Э. Баумана, 2011, 231 С.
	\end{thebibliography}
\end{document}